\documentclass[french]{exam}
\input{../../../preambules/mes_packages_lua}
\input{../../../preambules/style_act}
\header{\textbf{Chapitre C3.} \textcolor{gray!60}{Seconde}}
{}
{\themeMatiere}
% -------------------------------------------------------------------------------
\usepackage{csquotes}
%\printanswers
%------------------------------------------------------------
\begin{document}
\titre{ \textbf{AD.} Masses et dimensions d'un noyau}
% -------------------------------------------------------------------------------
\section{\infos}
\begin{docs}
  \docL[sidebyside]{Le modèle de Thomson}{thomson}
  En 1900, l'atome est décrit à l'aide du \emph{modèle de Thomson} : dans 
  ce modèle, les électrons, chargés négativement, sont plongés dans une 
  « soupe » de charge positive, de manière à équilibrer les charges.
  Cette description est dite du « plum pudding » en référence au gateau.
  \tcblower
  \centering
  \includegraphics[scale=.5]{thomson}
  %
  \docL[sidebyside,lefthand ratio=0.15]{Une anomalie gênante}{anomalie_genante}
  \includegraphics[scale=3]{rutherford}
  \tcblower
  Ernest Rutherford était physicien : il a obtenu le prix Nobel (de chimie)
  en 1908 pour ses travaux sur la radioactivité.

  Il étudiait en particulier la particule $\alpha$ (un noyau d'hélium).

  Lors de ces travaux ses mesures étaient gênées par un effet indésirable :
  lorsque ces particules traversent un milieu matériel, elles peuvent
  subir une déviation appelée \emph{scattering} (« diffusion ») en anglais.
  Ce phénomène était tellement gênant qu'il faisait dire à son équipe 
  d'expérimentateur·ses « \emph{Scattering is the devil} ». 
  Qualitativement, ce phénomène n'allait pas à l'encontre du modèle de
  Thomson, Rutherford a donc plutôt cherché à l'éviter, en réalisant
  ses expériences dans le vide par exemple. 
  % 
  \docL{L'anomalie devient un programme de recherche}{anomalie_recherche}
  En 1909, on étudie le phénomène de déviation de manière plus poussée : lorsque
  les particules $\alpha$ sont envoyées sur une feuille d'or on observe que:
  \begin{itemize}
    \item Beaucoup moins de particules que prévues sont déviées.
    \item Celles qui le sont, le sont beaucoup plus que prévu par le modèle 
    de Thomson: elle sont même parfois réfléchies ! 
  \end{itemize}
  Il propose donc  en 1911 un nouveau modèle de l'atome, dans lequel la charge
  positive est beaucoup plus localisée (le noyau) et repousse donc beaucoup
  plus fortement les particules alpha.
  \tcblower
  \input{./figures/deviation_rutherford_thomson.tex}
  
\end{docs}
% -------------------------------------------------------------------------------
\section{\travail}
\subsection{Partie 1 : l'expérience de Rutherford} 
\begin{enumerate}
  \item Expliquer la différence entre le modèle de Rutherford et le modèle
  de Thomson. \refDoc{thomson}
  \item Pourquoi le phénomène de « diffusion » n'a pas été immédiatement étudié ?
  \refDoc{thomson}\refDoc{anomalie_genante}
  \begin{solution}
    Car on pensait pouvoir l'expliquer avec le modèle de Thomson.
  \end{solution}
  %
  \item Convertir le rayon de l'atome d'hydrogène et celui de l'atome 
  d'uranium en mètre et les donner en écriture scientifique. En déduire
  l'ordre de grandeur R du rayon d'un atome.
  \item Donner l'odre de grandeur du rayon du noyau r.
  \item Calculer le quotient $ \frac{R}{r} $.
  \item Combien de fois le rayon d'un atome est il plus grand que celui
  du noyau?
  \item Si on choisit de représenter le noyau par un ballon de foot, quelle
  serait le rayon du de l'atome? 
  \item Critiquer les schémas du document \refDoc{anomalie_recherche}.
\end{enumerate}
\subsection{Partie 2 : masse d'un atome}
\begin{enumerate}[resume]
  \item Donner la composition d'un atome de fer \ch{26^{56}Fe}
  \item À l'aide des données, calculer la masse de l'atome de Fer.
  \item Donner le nombre de chiffres significatifs pour lequel on peut 
  considérer que la masse d'un proton est égal à celle d'un neutrons.
  Indiquer cette valeur noté $ m_{\text{nucléon}} $
  \item Calculer le quotient
  $ \frac{m_{\text{nucléon}}}{m_{\text{électron}}}$ et conclure 
  \item Proposer un calcul approché et plus rapide pour la masse de l'atome
  de fer. Vérifier que la valeur trouvée correspond à celle de la question
  10.
  \item Justifier l’intérêt d’indiquer le nombre de nucléon dans l’écriture symbolique de
  l’atome, plutot que le nombre de neutrons.
\end{enumerate}
%

\begin{donnees}
  \begin{itemize}
    \item Le rayon de l'atome d'hydrogène vaut environ \qty{50}{\pico\meter} et celui de
    l'atome d'uranium vaut \qty{175}{\pico\m}
    \item Le rayon du noyau d'hydrogène vaut \qty{.84}{\femto\m}
    \item Masse du proton: $ m_p = \qty{1.6726e-27}{\kg} $
    \item Masse du neutron : $ m_n = \qty{1.6749e-27}{\kg} $
    \item Masse de l'électron $ m_e = \qty{9.1094e-31}{\kg} $
    \item Les picomètres: $\qty{1}{\pm} = 1 \times 10^{-12} \unit{m} $
    \item Les femtomètres : $\qty{1}{\femto \m} = 1 \times 10^{-15} \unit{m} $
  \end{itemize}
\end{donnees}

\end{document}
